Libras se aprende e se ensina com o coração
Não podemos negar que houve avanços. Nos últimos anos, as matrículas dos estudantes com deficiências praticamente dobraram. Porém, construir uma educação inclusiva vai muito além da mera criação de vagas. A meta parte do princípio de que a formação escolar é direito de todos e todos devem se desenvolver e aprender juntos. No entanto, o sistema educacional brasileiro está longe de ser inclusivo.
Um exemplo disso é o que ocorre com os estudantes surdos: embora muitos tenham passado a frequentar a escola regular, é comum que os professores e a maioria dos estudantes não dominem a Libras, ( Língua Brasileira de Sinais), o que coloca em risco a aprendizagem e a socialização do aluno com surdez parcial ou total. Não falar a língua do outro é uma forma de levar ambas as partes a rejeição. Acontece uma espécie de inclusão excludente: o aluno surdo frequenta o mesmo espaço, mas não é devidamente atendido.
Para que a educação seja inclusiva de fato, é preciso adaptar a infraestrutura das escolas, que precisa contar com salas e recursos multifuncionais e ser planejada com acessibilidade dirigida e tecnológica. Além disso, é necessário capacitar os docentes para aprimorar as práticas pedagógicas, de forma que a sala de aula seja um ambiente de oportunidades reais para todos.
A principal mudança está na atitude da comunidade educativa e na sociedade. Teremos escolas inclusivas quando todos os que fazem parte dela professores, estudantes e famílias acreditarem que é no convívio com os diferentes que aprendemos mais e nos tornamos pessoas melhores. É na sala de aula que se aprende a pensar que o mundo é composto de mudanças tomando sempre novas qualidades. Aprender a Libras é uma maneira eficaz de acabarmos com o preconceito da surdez do mundo.
